{"id": "medium-it-0", "question": "Nel $\\triangle ABC$, $(a+c)(\\sin A - \\sin C) = b(\\sin A - \\sin B)$, qual è il valore di $\\angle C$ in radianti?", "answer": "$\\frac{\\pi}{3}$"}
{"id": "medium-it-1", "question": "Dati la funzione $$f(x) = \\ln \\frac{x}{2-x} + ax + b(x-1)^2.$$ If \\(f(x) > -2\\) e ciò si verifica solo quando \\(1 < x < 2\\), trova l'intervallo dei valori per \\(b\\).", "answer": "$b \\geq $-\\frac{2}{3}$"}
{"id": "medium-it-2", "question": "Dato che $\\alpha$ è un angolo acuto e $\\cos \\alpha = \\frac{1+\\sqrt{5}}{4}$. Trova $\\sin \\frac{\\alpha}{2}$", "answer": "$\\frac{-1+\\sqrt{5}}{4}$"}
{"id": "medium-it-3", "question": "Sia $S_{n}$ la somma dei primi $n$ termini di una progressione geometrica $\\{a_{n}\\}$. Se $S_{4}=-5$ e $S_{6}=21S_{2}$, trova $S_{8}$.", "answer": "$-85$"}
{"id": "medium-it-4", "question": "La retta $l: x-my+1=0$ interseca il cerchio $\\odot C: (x-1)^{2}+y^{2}=4$ nei punti A e B. L'area del triangolo $\\triangle ABC$ è $\\frac{8}{5}$. Trova uno dei possibili valori di $m$.", "answer": "${2, -2, \\frac{1}{2}, -\\frac{1}{2}}$"}
{"id": "medium-it-5", "question": "Se $\\sin(\\alpha - \\beta)=\\frac{1}{3}$ e $\\cos \\alpha \\sin \\beta=\\frac{1}{6}$, trova $\\cos (2\\alpha + 2\\beta).$", "answer": "$\\frac{1}{9}$"}
{"id": "medium-it-6", "question": "La funzione $f(x)=\\cos(\\omega x) -1\\;(\\omega>0)$ ha 3 radici nell'intervallo $[0, 2\\pi]$. Qual è l'intervallo di $\\omega$?", "answer": "$[2,3)$"}
{"id": "medium-it-7", "question": "La parabola $C$ è definita da $\\frac{x^{2}}{a^{2}} - \\frac{y^{2}}{b^{2}} = 1\\;(a>0,b>0).$ I suoi fuochi sinistro e destro sono rispettivamente $F_{1}$ e $F_{2}$. Il punto $A$ si trova su $C$, e il punto $B$ si trova sull'asse $y-$. $\\overrightarrow{F_{1}A} \\perp \\overrightarrow{F_{1}B}$ e $\\overrightarrow{F_{2}A} = -\\frac{2}{3}\\overrightarrow{F_{2}B}$. Qual è l'eccentricità di $C$?", "answer": "$\\frac{3\\sqrt{5}}{5}$"}
{"id": "medium-it-8", "question": "Sia \\(a = 0.1e^{0.1}\\), \\(b = \\frac{1}{9}\\), \\(c = -\\ln 0.9\\). Confronta le dimensioni di \\(a\\), \\(b\\), e \\(c\\).", "answer": "$c < a < b$"}
{"id": "medium-it-9", "question": "Dato che il punto \\(A(2,1)\\) si trova sull'iperbole \\(C: \\frac{x^2}{a^2} - \\frac{y^2}{a^2 - 1} = 1 (a > 1)\\), e la retta \\(l\\) interseca \\(C\\) nei punti \\(P\\) e \\(Q\\) con la somma delle pendenze delle rette \\(AP\\) e \\(AQ\\) pari a 0. Se \\(\\tan \\angle PAQ = 2\\sqrt{2}\\), trova l'area di \\(\\triangle PAQ\\).", "answer": "$\\frac{16\\sqrt{2}}{9}$"}
{"id": "medium-it-10", "question": "La successione $\\{a_{n}\\}$ è una progressione geometrica. $S_n$ è la somma dei primi $n$ termini di $\\{a_{n}\\}$ e $a_{n+1} = 2S_{n}+2$. Qual è il valore di $a_{4}$?", "answer": "54"}
{"id": "medium-it-11", "question": "I fuochi sinistro e destro dell'iperbole $\\frac{x^{2}}{a^{2}} - \\frac{y^{2}}{b^{2}} (a>0, b>0)$ sono rispettivamente $F_{1}$ e $F_{2}$. Una retta perpendicolare è stata tracciata da $F_{2}$ a uno degli asintoti e il piede della perpendicolare è il punto P. Se $PF_{2} = 2$ e la pendenza di $PF_{1}$ è $\\frac{\\sqrt{2}}{4}$, trova l'equazione dell'iperbole.", "answer": "$\\frac{x^{2}}{2} - \\frac{y^{2}}{4}=1$"}
{"id": "medium-it-12", "question": "Tre scatole A, B, C contengono un certo numero di palline nere e bianche. Il numero totale di palline in ciascuna scatola è nel rapporto di 5:4:6. La percentuale di palline nere in ciascuna scatola è rispettivamente 40%, 25% e 50%. Si estrae a caso una pallina da ciascuna delle tre scatole, la probabilità che tutte e tre le palline siano nere è $p_1$. Se le palline delle tre scatole vengono unite in una sola scatola e si estrae una pallina a caso, la probabilità di estrarre una pallina bianca è $p_2$. Calcola $p_1 + p_2$ (in forma decimale).", "answer": "0.65"}
{"id": "medium-it-13", "question": "Nel $\\triangle ABC$, $\\angle A = 60^{\\degree}$, $BC=1$, Il punto D è il punto medio di AB e il punto E è il punto medio di CD. Siano $\\overline{AB} = \\overrightarrow{a},\\overline{AC} = \\overrightarrow{b}$. If $\\overline{BF} = \\frac{1}{3}\\overline{BC}$, trova il valore massimo di $\\overline{AE} \\cdot \\overline{AF}$.", "answer": "$\\frac{13}{24}$"}
{"id": "medium-it-14", "question": "Se la funzione $f(x)=ax^{2}-2x-|x^{2}-ax+1|$ ha solo 2 radici reali, qual è l'intervallo di $a$?", "answer": "$(-\\infty, 0)\\cup(0,1)\\cup(1,+\\infty)$"}
{"id": "medium-it-15", "question": "Dato che $(1+2023x)^{100}+(2023-x)^{100}=a_{0}+a_{1}x+a_{2}x^{2}+\\ldots+a_{100}x^{100}$, dove $a_{0},a_{1},a_{2},\\ldots,a_{100} \\in \\mathbb{R}$ e $0 \\leq k \\leq 100$ and $k \\in \\mathbb{N}$, qual è il valore massimo di $k$ tale che $a_{k} < 0$?", "answer": "$49$"}
{"id": "medium-it-16", "question": "Tre punti A, B, C soddisfano $AB=BC=AC=1$. In quanti modi è possibile scegliere altri due punti (in qualsiasi ordine) in modo che i 5 punti (A, B, C e i due punti aggiuntivi) formino i vertici di una piramide quadrata regolare?", "answer": "$9$"}
{"id": "medium-it-17", "question": "La funzione $f(x)=\\sin(\\omega x + \\varphi)$ è crescente nell'intervallo $(\\frac{\\pi}{6}, \\frac{2\\pi}{3})$. E i punti in $x=\\frac{\\pi}{6}$ e $x=\\frac{2\\pi}{3}$ sono vertici di $y=f(x)$. Qual è il valore di  $f(-\\frac{5\\pi}{12})?$", "answer": "$\\frac{\\sqrt{3}}{2}$"}
{"id": "medium-it-18", "question": "Se i numeri reali $x,y$ soddisfano $x^{2}+y^{2}-4x-2y-4=0$, qual è il valore massimo di $x-y?$", "answer": "$1+3\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-it-19", "question": "Se $\\theta \\in (0, \\frac{\\pi}{2})$, trova il valore di $\\sin \\theta - \\cos \\theta$", "answer": "$-\\frac{\\sqrt{5}}{5}$"}
{"id": "medium-it-20", "question": "Le variabili x e y soddisfano il sistema $\\begin{cases} x-2y \\leq -1 \\\\ x+2y \\leq 9 \\\\ 3x+y \\geq 7 \\end{cases}$. Qual è il valore massimo di $z=2x-y$?", "answer": "$8$"}
{"id": "medium-it-21", "question": "La sequenza aritmetica $\\{a_{n}\\}$ ha una differenza comune di $\\frac{2\\pi}{3}$. Sia il set $S$ definito come $S=\\{\\cos a_{n} | n \\in \\mathbb{N}^{+}\\}$. Se $S=\\{a,b\\}$, trova il valore di $ab$.", "answer": "$-\\frac{1}{2}$"}
{"id": "medium-it-22", "question": "Il cerchio $\\odot O$ ha raggio 1. P è un punto esterno al cerchio. La linea PA è tangente a $\\odot O$ nel punto A. La linea PB interseca $\\odot O$ nei punti B e C. D è il punto medio di BC. Se $\\lvert OP \\rvert = \\sqrt{2}$, trova il valore massimo di $\\overrightarrow{PA} \\cdot \\overrightarrow{PD}$.", "answer": "$\\frac{1+\\sqrt{2}}{2}$"}
{"id": "medium-it-23", "question": "La sequenza $\\{a_{n}\\}$ è una sequenza geometrica in cui $a_{2}a_{4}a_{5} = a_{3}a_{6}$ e $a_{9}a_{10}=-8$. Trova $a_{7}$.", "answer": "$-2$"}
{"id": "medium-it-24", "question": "La piramide $P-ABCD$ ha una base quadrata ABCD e P è il vertice superiore. $AB=4$, $PC=PD=3$, e $\\angle PCA=45^{\\degree}$. Trova l'area di $\\triangle PBC$.", "answer": "$4\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-it-25", "question": "I due fuochi dell'ellisse $\\frac{x^{2}}{9}+\\frac{y^{2}}{6}=1$ sono $F_{1}$ and $F_{2}$. O è l'origine. Il punto P è un punto sull'ellisse tale che $\\cos\\angle F_{1}PF_{2}=\\frac{3}{5}$. Trova $|PO|$.", "answer": "$\\frac{\\sqrt{30}}{2}$"}
{"id": "medium-it-26", "question": "Nel $\\triangle ABC$, $AB=2$, $\\angle BAC=60^{\\degree}$ e $BC=\\sqrt{6}$. Il punto $D$ si trova su $BC$ e $AD$ biseca $\\angle BAC$. Trova $AD$.", "answer": "$2$"}
{"id": "medium-it-27", "question": "Nella piramide triangolare $P-ABC$, la base $\\triangle ABC$ è un triangolo equilatero con un lato di lunghezza 2. $PA=PB=2$ e $PC= \\sqrt{6}$. Trovare il volume della piramide.", "answer": "$1$"}
{"id": "medium-it-28", "question": "Il grafico di $y=f(x)$ si ottiene traslando il grafico di $y=\\cos \\left(2x+\\frac{\\pi}{6}\\right)$ di $\\frac{\\pi}{6}$ unità verso sinistra. Quanti punti di intersezione ha il grafico di $y=f(x)$ con la retta $y=\\frac{1}{2}x-\\frac{1}{2}$?", "answer": "$3$"}
{"id": "medium-it-29", "question": "Le variabili $x$ e $y$ soddisfano il sistema$\\begin{cases} 3x-2y \\leq 3 \\\\ -2x+3y \\leq 3 \\\\ x+y \\geq 1 \\end{cases}$. Qual è il valore massimo di $z=3x+2y$?", "answer": "$15$"}
{"id": "medium-it-30", "question": "Dati una sequenza $\\{a_n\\} (n \\in \\mathbb{N}^{*})$ con il primo termine $a_1 = 1$ e la somma dei primi $n$ termini denotata come $S_n$. Supponiamo che $\\lambda$ e $k$ siano costanti. Se per tutti i numeri interi positivi $n$ vale la seguente equazione:  \\[S_{n+1}^{1/k} - S_n^{1/k} = \\lambda a_{n+1}^{1/k}\\] allora la sequenza è chiamata una sequenza “$\\lambda \\sim k$”. Per un dato $\\lambda$, esistono tre diverse sequenze $\\{a_n\\}$ che soddisfano le condizioni di essere una sequenza \"$\\lambda \\sim 3$\" con $a_n \\geq 0$? Se tali sequenze esistono, determinare l'intervallo di valori per $\\lambda$. Se no, spiegare il motivo.", "answer": "$0 < \\lambda < 1$"}
{"id": "medium-it-31", "question": "Un sacchetto \\( A \\) contiene 2 palline nere e 1 pallina bianca, mentre un altro sacchetto \\( B \\) contiene 3 palline bianche. Ad ogni passaggio, si estrae una pallina a caso da ciascun sacchetto e si scambia con l'altro sacchetto. Questo processo viene ripetuto \\( n \\) volte. Sia \\( X_n \\) il numero di palline nere nel sacchetto \\( A \\), e sia \\( p_n \\) la probabilità che il sacchetto \\( A \\) contenga esattamente 2 palline nere, mentre \\( q_n \\) è la probabilità che contenga esattamente 1 pallina nera. Deriva il valore atteso \\( E(X_n) \\) di \\( X_n \\) in termini di \\( n \\).", "answer": "$1 + \\frac{1}{3^n}$"}
{"id": "medium-it-32", "question": "Sia la funzione $f(x) = (x-a)(x-b)(x-c)$, dove $a, b, c \\in \\mathbb{R}$, e $f'(x)$ è la derivata di $f(x)$. Dato che $a = 0, 0 < b \\leq 1, c = 1$, e che il valore massimo locale di $f(x)$ è $M$. Trova il valore massimo di $M$.", "answer": "$\\frac{4}{27}$"}
{"id": "medium-it-33", "question": "Definisci una successione geometrica con il primo termine pari a 1 e una ragione comune positiva come una \"M-sequenza\". Sia $m$ un intero positivo. Se esiste una \"M-sequenza\" $\\{c_n\\} (n \\in \\mathbb{N}^{*})$per ogni intero positivo $k$, quando $k \\leq m$, la condizione $c_k \\leq b_k \\leq c_{k+1}$ è verificata, trova il valore massimo di $m$.", "answer": "5"}
{"id": "medium-it-34", "question": "Dato le funzioni $y = f(x)$, $y = g(x)$ e $h(x) = kx + b$ $(k, b \\in \\mathbb{R})$, l'ineguaglianza $f(x) \\geq h(x) \\geq g(x)$ vale per tutti i valori di $x$ nell'intervallo $D$. Dato che \\[f(x) = x^4 - 2x^2, g(x) = 4x^2 - 8, h(x) = 4(t^3 - t)x - 3t^4 + 2t^2, (0 < |t| \\leq \\sqrt{2}),\\]\\[D = [m, n] \\subseteq \\left[-\\sqrt{2}, \\sqrt{2}\\right],\\]. Trova il massimo di $n - m$.", "answer": "$\\sqrt{7}$"}
{"id": "medium-it-35", "question": "Dato l'insieme $A = \\{x \\mid x = 2n - 1, n \\in \\mathbb{N}^{*} \\}$ e $B = \\{x \\mid x = 2^n, n \\in \\mathbb{N}^{*} \\}$. Disporre tutti gli elementi di $A \\cup B$ in ordine crescente per formare una sequenza $\\{a_n\\}$. Sia $S_n$ la somma dei primi $n$ termini della sequenza $\\{a_n\\}$. Trovare il valore minimo di $n$ tale che $S_n > 12a_{n+1}$.", "answer": "27"}
{"id": "medium-it-36", "question": "Sia $\\{a_n\\}$ una successione aritmetica con primo termine $a_1$ e differenza comune $d$, e sia $\\{b_n\\}$ una successione geometrica con primo termine $b_1$ e ragione comune $q$. Dato che $a_1 = b_1 > 0, m \\in \\mathbb{N}^{*}, q \\in (1, \\sqrt{2}]$, se esiste $d \\in \\mathbb{R}$ tale che $|a_n - b_n| \\leq b_1$ è verificato per tutti $n = 2, 3, \\cdots, m+1$, determinare l'intervallo di valori per $d$ in funzione di $b_1, m, q$.", "answer": "$\\left[ \\frac{b_1(q^m - 2)}{m}, \\frac{b_1q^m}{m} \\right\\]$"}
{"id": "medium-it-37", "question": "Sia $f(x)$ una funzione definita su $\\mathbb{R}$ con periodo $1$. Nell'intervallo $[0,1)$, è definita come:\\[f(x) =\\begin{cases} x^2, & x \\in D \\\\ x, & x \\notin D\\end{cases}\\], dove l'insieme $D$ è definito come:\\[D = \\left\\{ x \\mid x = \\frac{n-1}{n}, n \\in \\mathbb{N}^{*} \\right\\},\\]. Determinare il numero di soluzioni dell'equazione $f(x) - \\lg x = 0$.", "answer": "8"}
{"id": "medium-it-38", "question": "Data la funzione $f(x) = x^3 + ax^2 + bx + 1$ con $a > 0$ e $b \\in \\mathbb{R}$, è noto che $f(x)$ ha valori estremi e i punti critici della sua derivata $f'(x)$ sono le radici di $f(x)$. (Un punto critico si riferisce al valore della variabile indipendente in cui la funzione raggiunge un estremo.) Se la somma di tutti i valori estremi di $f(x)$ e $f'(x)$ non è minore di $-\\frac{7}{2}$, determinare l'intervallo dei valori per $a$.", "answer": "$(3,6]$"}
{"id": "medium-it-39", "question": "In un triangolo acutangolo $ABC$, se $\\sin A = 2\\sin B \\sin C$, trova il valore minimo di $\\tan A \\tan B \\tan C$.", "answer": "8"}
{"id": "medium-it-40", "question": "Sia $U = \\{1,2,\\cdots,100\\}$. Data una successione $\\{a_n\\} \\ (n \\in \\mathbb{N}^{*})$ e un sottoinsieme $T$ di $U$, se $T = \\varnothing$, definiamo $S_T = 0$. Se $T = \\{t_1, t_2, \\cdots, t_k\\}$, definiamo:\\[S_T = a_{t_1} + a_{t_2} + \\cdots + a_{t_k}.\\] Ad esempio, quando $T = \\{1,3,66\\}$, abbiamo $S_T = a_1 + a_3 + a_{66}$. Supponiamo che la successione $\\{a_n\\} \\ (n \\in \\mathbb{N}^{*})$ sia una successione geometrica con un rapporto comune di 3, e quando $T = \\{2,4\\}$, abbiamo $S_T = 30$.\nDato che $C \\subseteq U$, $D \\subseteq U$, e $S_C \\geq S_D$, trova il minimo di $(S_C + S_{C \\cap D}) / S_D$.\\]", "answer": "2"}
{"id": "medium-it-41", "question": "Siano $m, n \\in \\mathbb{N}^{*}$ con $n \\geq m$. Determinare il valore della seguente espressione:\\[\\left( (m+1) C_m^m + (m+2) C_m^{m+1} + (m+3) C_m^{m+2} + \\cdots + n C_m^{n-1} + (n+1) C_m^n \\right) / \\left( 2(m+1) C_{n+2}^{m+2} \\right).\\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "medium-it-42", "question": "Considera il vettore  \\(\\mathbf{a}_k = \\left(\\cos \\frac{k\\pi}{6}, \\sin \\frac{k\\pi}{6} + \\cos \\frac{k\\pi}{6}\\right)\\) dove \\(k = 0, 1, 2, \\ldots, 12\\). Determina il valore di \\(\\sum_{k=0}^{12} (\\mathbf{a}_k \\cdot \\mathbf{a}_{k+1})\\).", "answer": "$9\\sqrt{3}$"}
{"id": "medium-it-43", "question": "Dati numeri positivi \\(a, b, c\\) soddisfacenti: \n$$5c - 3a \\leq b \\leq 4c - a, c \\ln b \\geq a + c \\ln c,$$\ntrovare l'intervallo di \\(\\frac{b}{a}\\).", "answer": "$[e,7]$"}
{"id": "medium-it-44", "question": "Dato che \\(a\\) e \\(b\\) sono numeri reali, e 1 e -1 sono i punti critici della funzione  \\(f(x) = x^3 + ax^2 + bx\\). Sia \\(h(x) = f(f(x)) - c\\), dove \\(c \\in (-2, 2)\\). Determina il numero di zeri della funzione \\(y = h(x)\\).", "answer": "9"}
{"id": "medium-it-45", "question": "Dato che due successioni \\(\\{a_n\\}\\) e \\(\\{b_n\\}\\) consistono interamente di termini positivi che soddisfano: \n$$a_{n+1} = \\frac{a_n + b_n}{\\sqrt{a_n^2 + b_n^2}}, \\quad n \\in \\mathbb{N}^*.$$Sia \\(b_{n+1} = \\sqrt{2} \\cdot \\frac{b_n}{a_n}, \\, n \\in \\mathbb{N}^*\\), e si assuma che \\(\\{a_n\\}\\) sia una successione geometrica. Trovare il valore di \\(a_1 + b_1\\).", "answer": "$2\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-it-46", "question": "Nel sistema di coordinate rettangolari \\(xOy\\), consideriamo l'ellisse\n$$\\frac{x^2}{a^2} + \\frac{y^2}{b^2} = 1 \\quad (a > b > 0)$$\ncon i fuochi sinistro e destro rispettivamente in \\(F_1(-c, 0)\\) e \\(F_2(c, 0)\\). È noto che i punti \\((1, e)\\) e  \\(\\left(e, \\frac{\\sqrt{3}}{2}\\right)\\) si trovano sull'ellisse, dove \\(e\\) è l'eccentricità dell'ellisse. Siano \\(A\\) e \\(B\\) due punti sull'ellisse situati sopra l'asse \\(x\\), con la retta \\(AF_1\\) parallela alla retta \\(BF_2\\), e \\(AF_2\\) che interseca \\(BF_1\\) nel punto \\(P\\). Trovare il valore di \\(PF_1 + PF_2\\).", "answer": "$\\frac{3\\sqrt{2}}{2}$"}
{"id": "medium-it-47", "question": "È dato che $1 < a \\leq 2$, e la funzione $f(x)$ è definita come $f(x) = e^{x} - x - a$, dove $e = 2.71828\\cdots$ è la base del logaritmo naturale. Sia $x_0$ lo zero della funzione $y = f(x)$ nell'intervallo $(0, +\\infty)$. Trovare il valore minimo di $\\frac{ x_0 f(e^{x_0}) }{ (a-1)a }$.", "answer": "$e-1$"}
{"id": "medium-it-48", "question": "Consideriamo un numero reale $a \\neq 0$, e definiamo la funzione $f(x) = a \\ln x + \\sqrt{x + 1}$, dove $x > 0$. Per qualsiasi $x \\in \\left[\\frac{1}{e^2}, +\\infty\\right)$, si ha che $f(x) \\leq \\frac{\\sqrt{x}}{2a}$. Trovare l'intervallo di valori per $a$.\n \\textbf{Note:} $e = 2.71828\\cdots$ è la base del logaritmo naturale.", "answer": "$(0, \\frac{\\sqrt{2}}{4}]$"}
{"id": "medium-it-49", "question": "Dato il punto \\(P(0,1)\\) e l'ellisse $$\\frac{x^2}{4} + y^2 = m \\, (m > 1)$$ con due punti \\(A\\) e \\(B\\) su di essa che soddisfano \\(\\overrightarrow{AP} = 2\\overrightarrow{PB}\\), quando il valore assoluto della coordinata x del punto \\(B\\) è massimizzato, trova il valore di \\( m \\).", "answer": "5"}
{"id": "medium-it-50", "question": "Consideriamo la sequenza \\( \\{a_n\\} \\) che soddisfa $$|a_n - \\frac{a_{n+1}}{2}| \\leq 1, \\quad n \\in \\mathbb{N}^*.$$ Se \\(|a_n| \\leq \\left(\\frac{3}{2}\\right)^n, \\, n \\in \\mathbb{N}^*\\), trova il valore massimo di \\(|a_n|\\).", "answer": "2"}
{"id": "medium-it-51", "question": "Considera l'ellisse$$\\frac{x^2}{a^2} + y^2 = 1, \\quad (a > 1).$$ Se un qualsiasi cerchio con centro nel punto \\(A(0,1)\\) interseca l'ellisse almeno 3 volte, trova l'intervallo di valori per l'eccentricità dell'ellisse.", "answer": "$(0, \\frac{\\sqrt{2}}{2}]$"}
{"id": "medium-it-52", "question": "Trova l'antiderivata: $\\int x \\sin x \\cos x d x $", "answer": "$x / 4-\\left(x \\cos ^{2} x\\right) / 2+(\\cos x \\sin x) / 4 + C$"}
{"id": "medium-it-53", "question": "Trova l'antiderivata: $\\int \\arctan (\\sqrt{x}) d x $", "answer": "$(x+1) \\arctan (\\sqrt{x}) - \\sqrt{x} + C$"}
{"id": "medium-it-54", "question": "Trova una rappresentazione in serie di potenze per  $2 /(1-x)^{3}$.", "answer": "$\\sum_{n=0}^{\\infty} (n+1)(n+2) x^{n}$"}
{"id": "medium-it-55", "question": "Trova la derivata della funzione: $100 /\\left(100-x^{2}\\right)^{3 / 2} $", "answer": "$\\frac{300 x}{\\left(100-x^{2}\\right)^{5 / 2}}$"}
{"id": "medium-it-56", "question": "Se $\\left(x_{1}, \\ldots, x_{n}\\right)$ è un campione estratto da una distribuzione $\\operatorname{Gamma}\\left(\\alpha_{0}, \\theta\\right)$, dove $\\alpha_{0}>0$ e $\\theta \\in (0, \\infty)$ è sconosciuta, allora determina la massima verosimiglianza di $\\theta$ (MLE).", "answer": "$\\hat{\\theta}=\\alpha_{0} / \\bar{x}$"}
{"id": "medium-it-57", "question": "Supponiamo che le altezze degli uomini (in centimetri) seguano la distribuzione $N\\left(174,20^{2}\\right)$, mentre quelle delle donne seguano la distribuzione $N\\left(160,15^{2}\\right)$. Calcola la media delle altezze totali di una coppia sposata uomo-donna.", "answer": "334"}
{"id": "medium-it-58", "question": "Trova l'inversa, se esiste, della matrice\n$$\nA=\\left[\\begin{array}{ccc}\ne^{t} & \\cos t & \\sin t \\\\\ne^{t} & -\\sin t & \\cos t \\\\\ne^{t} & -\\cos t & -\\sin t\n\\end{array}\\right]\n$$", "answer": "$$\\left[\\begin{array}{ccc}\n\\frac{1}{2} e^{-t} & 0 & \\frac{1}{2} e^{-t} \\\\\n\\frac{1}{2} \\cos t+\\frac{1}{2} \\sin t & -\\sin t & \\frac{1}{2} \\sin t-\\frac{1}{2} \\cos t \\\\\n\\frac{1}{2} \\sin t-\\frac{1}{2} \\cos t & \\cos t & -\\frac{1}{2} \\cos t-\\frac{1}{2} \\sin t\n\\end{array}\\right]$$"}
{"id": "medium-it-59", "question": "Sia $X$ una variabile casuale con $E(X)=0$ e $V(X)=1$. Quale valore intero $k$ ci assicurerà che $P(|X| \\geq k) \\leq .01$ ?", "answer": "$10$"}
{"id": "medium-it-60", "question": "Trova una rappresentazione in serie per la funzione: $x+\\frac{1}{2} \\frac{x^{3}}{3}+\\frac{1 \\cdot 3}{2 \\cdot 4} \\frac{x^{5}}{5}+\\frac{1 \\cdot 3 \\cdot 5}{2 \\cdot 4 \\cdot 6} \\frac{x^{7}}{7}+\\cdots $", "answer": "$(-1,1)$"}
{"id": "medium-it-61", "question": "Valuta il limite: $\\\\lim _{(x, y) \\rightarrow(1,-1)} \\frac{x^{2}-2 x y+y^{2}}{x-y}$", "answer": "$2$"}
{"id": "medium-it-62", "question": "Valuta l'integrale doppio: $\\iint_{R} f(x, y) d A$, dove $f(x, y)=x^{2}+y$ e $R$ è il triangolo con vertici $(0,0),(2,0)$ e $(0,1)$.", "answer": "$\\frac{6}{5} $"}
{"id": "medium-it-63", "question": "Trova un insieme fondamentale di soluzioni: $(2 x+1) x y^{\\prime \\prime}-2\\left(2 x^{2}-1\\right) y^{\\prime}-4(x+1) y=0 ; \\quad y_{1}=1 / x$", "answer": "$\\left\\{1 / x, e^{2 x}\\right\\}$"}
{"id": "medium-it-64", "question": "Trova la soluzione generale: $y^{\\prime \\prime \\prime}+2 y^{\\prime \\prime}+y^{\\prime}=-2 e^{-x}\\left(7-18 x+6 x^{2}\\right)$", "answer": "$y=x^{2} e^{-x}(1-x)^{2}+c_{1}+e^{-x}\\left(c_{2}+c_{3} x\\right)$"}
{"id": "medium-it-65", "question": "Trova la soluzione generale: $y^{\\prime \\prime \\prime}-6 y^{\\prime \\prime}+11 y^{\\prime}-6 y=e^{2 x}\\left(5-4 x-3 x^{2}\\right)$", "answer": "$y=x e^{2 x}(1+x)^{2}+c_{1} e^{x}+c_{2} e^{2 x}+c_{3} e^{3 x}$"}
{"id": "medium-it-66", "question": "Sia $\\overline{MN}$ un diametro di un cerchio con diametro $1$. Siano $A$ e $B$ punti su uno dei due archi semicircolari determinati da $\\overline{MN}$ tali che $A$ sia il punto medio del semicircolo e $MB=\\dfrac{3}{5}$. Il punto $C$ si trova sull'altro arco semicircolare. Sia $d$ la lunghezza del segmento i cui estremi sono le intersezioni del diametro $\\overline{MN}$ con le corde $\\overline{AC}$ e $\\overline{BC}$. Il valore massimo possibile di $d$ può essere scritto nella forma $r-s\\sqrt{t}$, dove $r$, $s$ e $t$ sono numeri interi positivi e $t$ non è divisibile per il quadrato di alcun numero primo. Trova $r+s+t$.", "answer": "14"}
{"id": "medium-it-67", "question": "Dal insieme di numeri interi  $\\{1,2,3,\\dots,2009\\}$, scegli $k$ coppie $\\{a_i,b_i\\}$ con $a_i<b_i$ in modo che nessuna coppia abbia un elemento in comune. Supponi che tutte le somme $a_i+b_i$ siano distinte e minori o uguali a $2009$. Trova il valore massimo possibile di $k$.", "answer": "803"}
{"id": "medium-it-68", "question": "Quattro fari sono situati nei punti $A$, $B$, $C$ e $D$. Il faro in $A$ si trova a $5$ chilometri dal faro in $B$, il faro in $B$ si trova a $12$ chilometri dal faro in $C$, e il faro in $A$ si trova a $13$ chilometri dal faro in $C$. Per un osservatore in $A$, l'angolo determinato dalle luci in $B$ e $D$ e l'angolo determinato dalle luci in $C$ e $D$ sono uguali. Per un osservatore in $C$, l'angolo determinato dalle luci in $A$ e $B$ e l'angolo determinato dalle luci in $D$ e $B$ sono uguali. La distanza in chilometri da $A$ a $D$ è data da $\\frac{p\\sqrt{r}}{q}$, dove $p$, $q$ e $r$ sono numeri interi positivi primi tra loro, e $r$ non è divisibile per il quadrato di alcun numero primo. Trova $p+q+r$.", "answer": "96"}
{"id": "medium-it-69", "question": "Dati due numeri reali positivi $a$ e $b$ con $a \\ge b$, sia $\\rho$ il valore massimo possibile di $\\dfrac{a}{b}$ per il quale il sistema di equazioni \\[a^2 + y^2 = b^2 + x^2 = (a-x)^2 + (b-y)^2\\] ha una soluzione $(x,y)$ che soddisfa $0 \\le x < a$ e $0 \\le y < b$. Allora $\\rho^2$ può essere espresso come una frazione $\\dfrac{m}{n}$, dove $m$ e $n$ sono numeri interi positivi coprimi. Trova $m + n$.", "answer": "7"}
{"id": "medium-it-70", "question": "Una particella si trova sul piano cartesiano in $(5,0)$. Definisci un movimento della particella come una rotazione antioraria di $\\pi/4$ radianti attorno all'origine seguita da una traslazione di $10$ unità in direzione positiva dell'asse $x$. Dato che la posizione della particella dopo $150$ movimenti è $(p,q)$, trova il più grande intero minore o uguale a $|p| + |q|$.", "answer": "19"}
{"id": "medium-it-71", "question": "La sequenza $\\{a_n\\}$ è definita da \\[a_0 = 1, a_1 = 1, \\text{ e } a_n = a_{n - 1} + \\frac {a_{n - 1}^2}{a_{n - 2}}\\text{ per }n\\ge2.\\] La sequenza $\\{b_n\\}$ è definita da \\[b_0 = 1, b_1 = 3, \\text{ e } b_n = b_{n - 1} + \\frac {b_{n - 1}^2}{b_{n - 2}}\\text{ per }n\\ge2.\\] Trova $\\frac {b_{32}}{a_{32}}$.", "answer": "561"}
{"id": "medium-it-72", "question": "Quattro cerchi $\\omega,$ $\\omega_{A},$ $\\omega_{B},$ e $\\omega_{C}$ con lo stesso raggio sono disegnati all'interno del triangolo $ABC$ in modo che $\\omega_{A}$ sia tangente ai lati $AB$ e $AC$, $\\omega_{B}$ ai lati $BC$ e $BA$, $\\omega_{C}$ ai lati $CA$ e $CB$, e $\\omega$ sia esternamente tangente a $\\omega_{A},$ $\\omega_{B},$ e $\\omega_{C}$. Se i lati del triangolo $ABC$ misurano $13,$ $14,$ e $15,$ il raggio di $\\omega$ può essere rappresentato nella forma $\\frac{m}{n}$, dove $m$ e $n$ sono interi positivi relativamente primi. Trova $m+n.$", "answer": "389"}
{"id": "medium-it-73", "question": "Sia $f(x)$ un polinomio con coefficienti reali tale che $f(0) = 1,$ $f(2)+f(3)=125,$ e per ogni $x$ , $f(x)f(2x^{2})=f(2x^{3}+x).$ Trova $f(5).$", "answer": "676"}
{"id": "medium-it-74", "question": "La sequenza geometrica crescente $x_{0},x_{1},x_{2},\\ldots$ è composta interamente da potenze intere di $3$. Dato che $\\sum_{n=0}^{7}\\log_{3}(x_{n}) = 308$ e $56 \\leq \\log_{3}\\left ( \\sum_{n=0}^{7}x_{n}\\right ) \\leq 57,$ trova $\\log_{3}(x_{14}).$", "answer": "91"}
{"id": "medium-it-75", "question": "Dato un numero reale $x$, sia $\\lfloor x \\rfloor$ l'intero più grande minore o uguale a $x$. Per un certo intero $k$, ci sono esattamente $70$ numeri interi positivi $n_{1}, n_{2}, \\ldots, n_{70}$ tali che $k=\\lfloor\\sqrt[3]{n_{1}}\\rfloor = \\lfloor\\sqrt[3]{n_{2}}\\rfloor = \\cdots = \\lfloor\\sqrt[3]{n_{70}}floor$ per tutti gli $i$ tali che $1 \\leq i \\leq 70$. Trova il valore massimo di $\\frac{n_{i}}{k}$ per $1\\leq i \\leq 70$.", "answer": "553"}
{"id": "medium-it-76", "question": "Dato che $x, y,$ e $z$ sono numeri reali che soddisfano: \\begin{align*} x &= \\sqrt{y^2-\\frac{1}{16}}+\\sqrt{z^2-\\frac{1}{16}}, \\\\ y &= \\sqrt{z^2-\\frac{1}{25}}+\\sqrt{x^2-\\frac{1}{25}}, \\\\ z &= \\sqrt{x^2 - \\frac 1{36}}+\\sqrt{y^2-\\frac 1{36}}, \\end{align*} e che $x+y+z = \\frac{m}{\\sqrt{n}},$ dove $m$ e $n$ sono interi positivi e $n$ non è divisibile per il quadrato di alcun numero primo, trovare $m+n.$", "answer": "9"}
{"id": "medium-it-77", "question": "Dato che una sequenza soddisfa $x_0=0$ e $|x_k|=|x_{k-1}+3|$ per tutti gli interi $k\\ge 1,$ trova il valore minimo possibile di $|x_1+x_2+\\cdots+x_{2006}|.$", "answer": "27"}
{"id": "medium-it-78", "question": "Determinare che $w_1$ e $w_2$ siano i cerchi $x^2+y^2+10x-24y-87=0$ e $x^2 +y^2-10x-24y+153=0,$ rispettivamente. Sia $m$ il valore positivo più piccolo di $a$ per cui la retta $y=ax$ passa per il centro di un cerchio che è tangente esternamente a $w_2$ e tangente internamente a $w_1.$ Dato che $m^2=\\frac{p}{q},$ dove $p$ e $q$ sono numeri interi relativamente primi, trova $p+q.$", "answer": "169"}
{"id": "medium-it-79", "question": "Il triangolo $ABC$ ha $BC=20$. L'incircolo del triangolo triseca equamente la mediana $AD$. Se l'area del triangolo è $m \\sqrt{n}$ dove $m$ e $n$ sono numeri interi e $n$ non è divisibile per il quadrato di un numero primo, trova $m+n.$", "answer": "38"}
{"id": "medium-it-80", "question": "Per quanti numeri interi positivi $n$ minori o uguali a 1000 è vero che $(\\sin t + i \\cos t)^n = \\sin nt + i \\cos nt$ per ogni $t$ reale?", "answer": "250"}
{"id": "medium-it-81", "question": "Un poliedro convesso \\( P \\) ha 26 vertici, 60 spigoli e 36 facce, di cui 24 sono triangolari e 12 sono quadrilatere. Una diagonale dello spazio è un segmento che connette due vertici non adiacenti che non appartengono allo stesso lato. Quante diagonali dello spazio ha \\( P \\)?", "answer": "241"}
{"id": "medium-it-82", "question": "Un insetto parte da un vertice di un triangolo equilatero. Ad ogni mossa, seleziona casualmente uno dei due vertici in cui non si trova attualmente e si sposta lungo un lato del triangolo fino a quel vertice. Considerando che la probabilità che l'insetto torni al vertice di partenza alla sua decima mossa è pari a $m/n,$ dove $m$ e $n$ sono numeri interi positivi e primi tra loro, trova $m + n.$", "answer": "683"}
{"id": "medium-it-83", "question": "La rappresentazione decimale di $m/n,$ dove $m$ e $n$ sono numeri interi positivi primi tra loro e $m < n,$ contiene le cifre 2, 5 e 1 in sequenza, e in quest'ordine. Trova il valore più piccolo di $n$ per cui questo è possibile.", "answer": "127"}
{"id": "medium-it-84", "question": "Tra \\(1, 2, 3, 4, \\ldots, 1000\\), quanti numeri possono essere espressi nella forma \\(a^2 - b^2 + 1 \\ (a, b \\in \\mathbb{N})\\) e non sono divisibili per 3?", "answer": "501"}
{"id": "medium-it-85", "question": "Dati la sequenza  \\(a_1, a_2, \\ldots, a_{21}\\) che soddisfa \\(|a_{n+1} - a_n| = 1 \\ (n = 1, 2, \\ldots, 20)\\) e \\(a_1, a_7, a_{21}\\) formano una sequenza geometrica. Se \\(a_1 = 1\\) e \\(a_{21} = 9\\), quante sequenze diverse soddisfano le condizioni?", "answer": "15099"}
{"id": "medium-it-86", "question": "Dato che i numeri interi positivi \\(m\\) e \\(n\\) sono entrambi numeri primi, e che \\(7m + n\\) and \\(mn + 11\\) sono anch'essi numeri primi, trova il valore di \\(m^n + n^m\\).", "answer": "17"}
{"id": "medium-it-87", "question": "Qual è l'area della regione \\(S = \\{(x, y) | x, y \\in [0, \\frac{\\pi}{2}], \\cos^2 x + \\sin x \\sin y + \\cos^2 y \\geq \\frac{5}{4}\\}\\)?", "answer": "$\\frac{\\pi^2}{6}$"}
{"id": "medium-it-88", "question": "Sia \\( n \\) un intero positivo, e supponiamo che  \\[\\sum_{k=0}^n \\frac{(-1)^k \\binom{n}{k}}{k^3 + 9k^2 + 26k + 24} = \\frac{1}{312},\\] determinare il valore di \\( n \\).", "answer": "9"}
{"id": "medium-it-89", "question": "Sia \\( n \\geq 4 \\) un numero intero. Le carte numerate \\( 1, 2, \\cdots, n \\) vengono pescate con reimmissione con probabilità uguale, e ogni numero viene registrato. Se appaiono entrambi i numeri \\( 1 \\) e \\( 2 \\) o se appaiono entrambi i numeri \\( 3 \\) e \\( 4 \\), l'estrazione si ferma. Trova l'aspettativa matematica del numero di estrazioni di carte.", "answer": "$\\frac{11n}{12}$"}
{"id": "medium-it-90", "question": "Numero reali positivi \\( k_1, k_2, k_3 \\) soddisfano \\( k_1 < k_2 < k_3 \\); numeri reali \\( c_1, c_2 \\) soddisfano \\( c_1 = k_2 - k_1, c_2 - c_1 = 2(k_3 - k_2) \\). Definire le funzioni \\[f(x) =\\[f(x) = \\begin{cases} k_1 x, & 0 \\leq x \\leq 1 \\\\k_2 x - c_1, & 1 < x \\leq 2 \\\\k_3 x - c_2, & x > 2 \\end{cases}\\] e \\[g(x) = \\begin{cases} k_1 x, & 0 \\leq x \\leq 1 \\\\k_2 x - \\frac{c_1}{12}, & 1 < x \\leq 2 \\\\k_3 x - \\frac{c_2}{12}, & x > 2 \\end{cases}\\] La domanda è, sotto quali condizioni su \\( k_1, k_2, k_3 \\) esiste \\( A > 0 \\) tale che la funzione \\( g(x) + f(A-x) \\) definita su \\([0, A]\\) raggiunge il suo valore minimo esattamente in due punti?", "answer": "$k_3 = \\frac{23}{12}k_2 - \\frac{11}{12}k_1$"}
{"id": "medium-it-91", "question": "Sia \\(n\\) un dato numero intero positivo. La sequenza \\(a_1, a_2, \\cdots, a_n\\) è una serie di numeri reali che soddisfa  \\(\\left| \\sum_{k=1}^{m} \\frac{a_k}{k} \\right| \\leq 1\\) per ogni \\(m \\leq n\\). Trova il valore massimo di \\(\\left| \\sum_{k=1}^{n} a_k \\right|\\).", "answer": "$2n-1$"}
{"id": "medium-it-92", "question": "Si consideri l'insieme \\(P = \\{a_1, a_2, \\cdots, a_m\\}\\) con una media \\(C_P = \\frac{a_1 + a_2 + \\cdots + a_m}{m}\\). Ora, partiziona \\(S = \\{1, 2, \\cdots, n\\}\\) in due sottoinsiemi non vuoti e disgiunti \\(A\\) e \\(B\\). Trova il valore massimo di \\(|C_A - C_B|\\) e discuti il numero di coppie ordinate \\((A, B)\\) differenti quando si raggiunge il massimo.", "answer": "$\\frac{n}{2}; 2n-2$"}
{"id": "medium-it-93", "question": "Siano \\(A, B, C\\) i tre angoli interni di \\(\\triangle ABC\\). Trova l'intervallo di \\(3 \\cos A + 2 \\cos 2B + \\cos 3C\\).", "answer": "$( -\\frac{25}{16}, 6)$"}
{"id": "medium-it-94", "question": "Dato un numero intero positivo \\(n (n \\geq 2)\\). Ci sono \\(2n\\) numeri reali positivi \\(a_1, a_2, \\cdots, a_{2n}\\) che soddisfano: \\[\\sum_{k=1}^n a_{2k-1} \\cdot \\sum_{k=1}^n a_{2k} = \\prod_{k=1}^n a_{2k-1} + \\prod_{k=1}^n a_{2k}.\\] Trovare il valore minimo di \\(S = \\sum_{k=1}^{2n} \\frac{a_k^{n-1}}{a_{k+1}}\\), dove \\(a_{2n+1} = a_1\\).", "answer": "$n^3$"}
{"id": "medium-it-95", "question": "Dati gli interi positivi \\(a, b\\) (\\(a \\leq b\\)). La sequenza \\(\\{f_n\\}\\) soddisfa: \\[ f_1 = a, \\quad f_2 = b, \\quad f_{n+2} = f_{n+1} + f_n \\quad (n = 1, 2, \\cdots).\\]Se per qualsiasi intero positivo \\(n\\), vale che \\(\\left( \\sum_{k=1}^{n} f_k \\right)^2 \\leq A \\cdot f_n f_{n+1}\\), trovare il valore minimo del numero reale \\(A\\).", "answer": "$2 + \\sqrt{5}$"}
{"id": "medium-it-96", "question": "Sia \\( X_{1}, X_{2} \\) semplici campioni casuali dalla distribuzione \\( N\\left(\\mu, \\sigma^{2}\\right) \\), dove \\( \\sigma \\) (\\( \\sigma > 0 \\)) è un parametro sconosciuto. Se \\( \\hat{\\sigma} = a\\left|X_{1} - X_{2}\\right| \\) è uno stimatore non distorto di \\( \\sigma \\), determina a.", "answer": "$\\frac{\\sqrt{\\pi}}{2}$"}
{"id": "medium-it-97", "question": "Sia \\( f \\) una funzione continua definita su \\([a, b]\\). Determinare la costante \\( c \\) tale che il seguente limite valga e dimostrarlo: \\[\\lim_{n \\to \\infty} \\int_a^b f(x) |\\sin nx| \\, dx = c \\int_a^b f(x) \\, dx.\\]", "answer": "$\\frac{2(b-a)}{\\pi}$"}
{"id": "medium-it-98", "question": "Sia $V$ l'insieme di tutte le funzioni continue $f\\colon [0,1]\\to \\mathbb{R}$, derivabili su $(0,1)$, con la proprietà che $f(0)=0$ e $f(1)=1$. Determinare tutti gli $\\alpha \\in \\mathbb{R}$ tali che per ogni $f\\in V$, esista qualche  $\\xi \\in (0,1)$ tale che \\[f(\\xi)+\\alpha = f'(\\xi)\\]", "answer": "$\\frac{1}{e-1}$"}
{"id": "medium-it-99", "question": "Sia \\( s \\geq 0 \\), \\[\\varphi(s) = \\int_{0}^{+\\infty} \\frac{\\ln(1 + sx^2)}{x(1 + x^2)} \\, dx.\\] Trova il valore di \\(\\varphi(1) + \\varphi(2)\\).", "answer": "$\\frac{5\\pi^2}{24}$"}
{"id": "medium-it-100", "question": "Sia  \\[A = \\begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} & a_{13} \\\\a_{21} & a_{22} & a_{23} \\\\ a_{31} & a_{32} & a_{33} \\end{pmatrix}\\] una matrice non invertibile \\(3 \\times 3\\) a coefficienti reali \\(\\mathbb{R}\\). Se la matrice aggiunta \\( A^* \\) di \\( A \\) è data da\\[A^* = \\begin{pmatrix} a_{11}^2 & a_{12}^2 & a_{13}^2 \\\\ a_{21}^2 & a_{22}^2 & a_{23}^2 \\\\ a_{31}^2 & a_{32}^2 & a_{33}^2 \\end{pmatrix},\\] trova \\( |A| \\).", "answer": "0"}
{"id": "medium-it-101", "question": "Sia $I_n = n \\int_1^a \\frac{dx}{1+x^n}$, dove $a > 1$. Trova il limite $\\lim_{n \\to \\infty} I_n$.", "answer": "$\\ln2$"}
{"id": "medium-it-102", "question": "Sia \\( z = f(x, y) \\) una funzione differenziabile sulla regione\\[ D = \\{(x, y) | 0 \\leq x \\leq 1, 0 \\leq y \\leq 1 \\} \\]with \\( f(0, 0) = 0 \\) e \\( \\left. \\mathrm{d}z \\right|_{(0,0)} = 3 \\mathrm{d}x + 2 \\mathrm{d}y \\). Trova il limite\\[\\lim_{x \\to 0^+} \\frac{\\int_0^{x^2} \\mathrm{d}t \\int_x^{\\sqrt{t}} f(t, u) \\mathrm{d}u}{1 - \\sqrt[4]{1-x^4}}.\\]", "answer": "-2"}
{"id": "medium-it-103", "question": "Sia la funzione \\( f(x) \\) due volte differenziabile sull'intervallo \\((-1, 1)\\), con \\( f(0) = 1 \\). Inoltre, per \\( x \\geq 0 \\), si ha che \\( f(x) \\geq 0 \\), \\( f'(x) \\leq 0 \\) e \\( f''(x) \\leq f(x) \\). Determinare il valore minimo di \\( f'(0) \\).", "answer": "$-\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-it-104", "question": "Valuta $\\lim_{x \\to +\\infty}\\sqrt{x^2+x+1}\\frac{x-ln(e^x+x)}{x}$.", "answer": "0"}
{"id": "medium-it-105", "question": "Sia $z=z(x,y)$ una funzione implicita con due variabili, data dall'equazione $2\\sin(x+2y-3z)=x+2y-3z$. Trova $\\frac{\\partial z}{\\partial x}+\\frac{\\partial z}{\\partial y}$.", "answer": "1"}
{"id": "medium-it-106", "question": "Sia $f(x)$ una funzione continua, dove $f(0)\\neq0$. Trova $\\lim_{x \\to 0} \\frac{2\\int_{0}^{x}(x-t)f(t)dt}{x\\int_{0}^{x}f(x-t)dt}$.", "answer": "1"}
{"id": "medium-it-107", "question": "Sia $D=\\{ (x,y)|x^2+y^2\\le \\pi \\}$. Trova $\\iint\\limits_D(sin x^2cosx^2+x\\sqrt{x^2+y^2})dxdy$.", "answer": "$\\pi$"}
{"id": "medium-it-108", "question": "Sia  $x_1=2021$, $x_n^2-2(x_n+1)x_{n+1}+2021=0$ ($n\\geq1$). Dimostra che la sequenza ${x_n}$ converge. Trova il limite $\\lim_{n \\to \\infty} x_n$.", "answer": "$\\sqrt{2022} - 1$"}
{"id": "medium-it-109", "question": "Considera una funzione omogenea di grado $4$. $f(x,y,z)=a_1x^4+a_2y^4+a_3z^4+3a_4x^2y^2+3a_5y^2z^2+3a_6x^2z^2$. Trova $\\oiint_{\\sum} f(x,y,z)dS$, dove $\\sum: x^2+y^2+z^2=1$.", "answer": "$\\frac{4\\pi}{5} \\sum_{i=1}^{6}a_i$"}
{"id": "medium-it-110", "question": "Siano ${a_n}$ e ${b_n}$ siano due successioni di numeri reali positivi che soddisfano le seguenti condizioni:\n(i) $a_1=b_1=1$\n(ii) $b_n=a_n b_{n-1}-2$\n(iii) $n$ è un intero maggiore di $1$.\nSi supponga che ${b_n}$ sia una successione limitata. Dimostrare che $\\sum_{n=1}^{\\infty} \\frac{1}{a_1a_2\\cdots a_n}$ converge. Trovare il valore della somma.", "answer": "$\\frac{3}{2}$"}
{"id": "medium-it-111", "question": "Trova $I=\\int_{0}^{\\frac{\\pi}{2}}\\frac{\\cos x}{1+\\tan x}dx$.", "answer": "$\\frac{1}{2\\sqrt{2} \\ln\\frac{\\sqrt{2}+2}{2-\\sqrt{2}}$"}
{"id": "medium-it-112", "question": "Trova $\\sum_{n=1}^{+\\infty}arctan\\frac{2}{4n^2+4n+1}.$", "answer": "$\\arctan{\\frac{1}{2}}$"}
{"id": "medium-it-113", "question": "Sia $f(x,y)$ una funzione che abbia una derivata parziale seconda continua nella regione chiusa  $D=\\{(x,y)|x^2+y^2\\leq1\\}$ tale che  $\\frac{\\partial^2f }{\\partial x^2}+\\frac{\\partial^2f }{\\partial y^2}=x^2+y^2$. Trova $\\lim_{r \\to 0^+} \\frac{\\int\\int_{x^2+y^2\\leq r^2}^{}(x\\frac{\\partial f}{\\partial x}+y\\frac{\\partial f}{\\partial y})dxdy}{(\\tan r-\\sin r)^2}$.", "answer": "$\\frac{\\pi}{3}$"}
{"id": "medium-it-114", "question": "Il problema afferma che ogni superficie chiusa orientabile liscia $S$ nell'emispazio in $R^3$ $\\{ (x,y,z)\\in R^3 |x>0\\}$ soddisfa l'integrale $\\int\\int_{S}^{}xf'(x)dydz+y(xf(x)-f'(x))dzdx-xz(\\sin x+f'(x))dxdy=0$, dove $f$ è due volte continuamente differenziabile nell'intervallo $(0,+\\infty)$ e $\\lim_{x \\to 0^+} f(x)=\\lim_{x \\to 0^+} f'(x)=0$. Trova $f(x)$.", "answer": "$e^{\\frac{1}{2}x} \\left( -\\cos\\frac{\\sqrt{3}}{2}x + \\frac{1}{\\sqrt{3}}\\sin\\frac{\\sqrt{3}}{2}x \\right) + \\cosx$"}
{"id": "medium-it-115", "question": "Sia $m \\ge 5$ un numero intero dispari e sia $D(m)$ il numero di quadruple $\\big(a_1, a_2, a_3, a_4\\big)$ di numeri interi distinti con $1 \\le a_i \\le m$ per tutti $i$ tale che $m$ divide $a_1+a_2+a_3+a_4$. Esiste un polinomio $$q(x) = c_3x^3+c_2x^2+c_1x+c_0$$ tale che $D(m) = q(m)$ per tutti i numeri interi dispari $m \\ge 5$. Qual è $c_1$?", "answer": "11"}
{"id": "medium-it-116", "question": "Siano $a, b$ e $c$ numeri interi positivi tali che $a+b+c=23$ e\\[\\gcd(a,b)+\\gcd(b,c)+\\gcd(c,a)=9.\\]Qual è la somma di tutti i possibili valori distinti di $a^{2}+b^{2}+c^{2}$?", "answer": "438"}
{"id": "medium-it-117", "question": "Per ciascun numero reale $a$ con $0 \\leq a \\leq 1$, siano i numeri $x$ e $y$ scelti in modo indipendente a caso dagli intervalli $[0, a]$ e $[0, 1]$, rispettivamente, e sia $P(a)$ la probabilità che $$\\sin^2{(\\pi x)} + \\sin^2{(\\pi y)} > 1.$$ Qual è il valore massimo di $P(a)?$", "answer": "$2-\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-it-118", "question": "Il numero $a = \\frac{p}{q}$, dove $p$ e $q$ sono numeri interi positivi coprimi, ha la proprietà che la somma di tutti i numeri reali $x$ che soddisfano\n$$\\lfloor x \\rfloor \\cdot \\{x\\} = a \\cdot x^2$$ è $420$, dove $\\lfloor x \\rfloor$ denota la parte intera di $x$ e $\\{x\\} = x - \\lfloor x \\rfloor$ denota la parte frazionaria di $x$. Qual è $p + q$?", "answer": "929"}
{"id": "medium-it-119", "question": "Siano $(a_n)$ e $(b_n)$ le successioni di numeri reali tali che \\[(2 + i)^n = a_n + b_ni\\] per tutti gli interi $n \\geq 0$, dove $i = \\sqrt{-1}$. Qual è\\[\\sum_{n=0}^\\infty\\frac{a_nb_n}{7^n}\\,?\\]", "answer": "$\\frac{7}{16}$"}
{"id": "medium-it-120", "question": "Ci sono interi $a$, $b$ e $c$, ciascuno maggiore di 1, tali che$$\\sqrt[a]{N \\sqrt[b]{N \\sqrt[c]{N}}} = \\sqrt[36]{N^{25}}$$per ogni $N > 1$. Qual è $b$?", "answer": "3"}
{"id": "medium-it-121", "question": "Sia $\\triangle A_0B_0C_0$ un triangolo i cui angoli misurano esattamente $59.999^\\circ$, $60^\\circ$ e $60.001^\\circ$. Per ciascun numero intero positivo $n$ definiamo $A_n$ il piede dell'altezza da $A_{n-1}$ alla linea $B_{n-1}C_{n-1}$. Allo stesso modo, definiamo $B_n$ il piede dell'altezza da $B_{n-1}$ alla linea $A_{n-1}C_{n-1}$, e $C_n$ il piede dell'altezza da $C_{n-1}$ alla linea $A_{n-1}B_{n-1}$. Qual è il più piccolo numero intero positivo $n$ per cui $\\triangle A_nB_nC_n$ è ottuso?", "answer": "15"}
{"id": "medium-it-122", "question": "Sia $ABCD$ un quadrilatero convesso con $BC=2$ e $CD=6.$ Supponiamo che i baricentri di $\\triangle ABC,\\triangle BCD$ e $\\triangle ACD$ formino i vertici di un triangolo equilatero. Qual è il massimo valore possibile dell'area di $ABCD$?", "answer": "$12+10\\sqrt{3}$"}
{"id": "medium-it-123", "question": "Sia $s_k$ la somma delle $k$-esime potenze delle radici del polinomio $x^3-5x^2+8x-13$. In particolare, $s_0=3$, $s_1=5$ e $s_2=9$. Siano $a$, $b$ e $c$ numeri reali tali che$s_{k+1} = a \\, s_k + b \\, s_{k-1} + c \\, s_{k-2}$ per $k = 2$, $3$, $....$ Quanto vale $a+b+c$?", "answer": "10"}
{"id": "medium-it-124", "question": "Per un intero positivo $n$ e cifre diverse da zero $a$, $b$ e $c$, sia $A_n$ l'intero di $n$ cifre in cui ciascuna cifra è uguale a $a$; sia $B_n$ l'intero di $n$ cifre in cui ciascuna cifra è uguale a $b$; e sia $C_n$ l'intero di $2n$ cifre (non $n$ cifre) in cui ciascuna cifra è uguale a $c$. Qual è il valore massimo possibile di $a + b + c$ per il quale esistono almeno due valori di $n$ tali che $C_n - B_n = A_n^2$?", "answer": "18"}
